\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[left=1.5cm,text={18cm, 25cm},top=2.5cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

\usepackage{amssymb, amsmath}
\usepackage{amsthm}

\setlength\parindent{0.39cm}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definice}{Definice}[section]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{algoritmus}{Algoritmus}[section]
\newtheorem{veta}{Věta}


\date{}
\author{Jan Kubica}

\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}


\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{center}
\thispagestyle{empty}
{\baselineskip=17pt
{\Huge{\textsc{Fakulta informačních technologií \\ 
Vysoké učení technické v~Brně}}} \\
\vspace{\stretch{0.382}}
{\LARGE Typografie a publikování -- 2. projekt\\Sazba dokumentů a matematických výrazů}}
\vspace{\stretch{0.618}}
\end{center}
\Large{2016} \hfill \Large{Jan Kubica}

\end{titlepage}

\begin{twocolumn}

\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty, například rovnice (\ref{e1}) nebo definice~\ref{def_1_1} na straně~\pageref{def_1_1}.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce.


\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu. Pro množinu $V$ označuje \linebreak $\textrm{card}(V)$ kardinalitu $V$.
Pro množinu $V$ reprezentuje $V^*$ volný monoid generovaný množinou $V$ s~operací konkatenace.
Prvek identity ve volném monoidu $V^*$ značíme symbolem~$\varepsilon$.
Nechť $V^+=V^* - \{\varepsilon\}$. Algebraicky je tedy $V^+$ volná pologrupa generovaná množinou $V$ s~operací konkatenace.
Konečnou neprázdnou množinu $V$ nazvěme \emph{abeceda}. 
Pro $w \in V^*$ označuje $|w|$ délku řetězce $w$. Pro $W \subseteq V$ označuje $\textrm{occur}(w,W)$ počet výskytů symbolů z~$W$ v~řetězci $w$ a $\textrm{sym}(w,i)$ určuje $i$-tý symbol řetězce $w$; například $\textrm{sym}(abcd,3)=c$.

Nyní zkusíme sazbu definic a vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}.

\begin{definice}
\label{def_1_1}
\emph{Bezkontextová gramatika} je čtveřice $G=(V,T,P,S)$, kde $V$ je totální abeceda,
$T \subseteq V$ je abe\-ceda terminálů, $S \in (V-T)$ je startující symbol a~$P$ \linebreak je konečná množina \emph{pravidel} 
tvaru $q\colon A\!\rightarrow \alpha$, kde \linebreak $A \in (V-T)$, $\alpha~\in~V^*$ a $q$ je návěští tohoto pravi\-dla. Nechť $N = V-T$ značí abecedu neterminálů.
Po\-kud $q\colon A~\rightarrow~\alpha~\in~P$, $\gamma,~\delta~\in~V^*$, $G$ provádí derivační \linebreak krok z~$\gamma A\delta$ do $\gamma\alpha\delta$ podle pravidla $q\colon A~\rightarrow~\alpha$, sym\-bolicky píšeme
$\gamma A\delta \Rightarrow \gamma\alpha\delta\ [q\colon A~\rightarrow \alpha]$ nebo zjed\-nodušeně $\gamma A\delta \Rightarrow \gamma\alpha\delta$. Standardním způsobem definu\-jeme $\Rightarrow^m$, kde $m~\geq~0$. Dále definujeme tranzitivní uzávěr $\Rightarrow^+$ a tranzitivně-reflexivní uzávěr $\Rightarrow^*$.
\end{definice}

Algoritmus můžeme uvádět podobně jako definice \linebreak textově, nebo využít pseudokódu vysázeného ve vhodném prostředí (například \verb|algorithm2e|).

\setcounter{algoritmus}{1}
\begin{algoritmus}
Algoritmus pro ověření bezkontextovosti gramatiky. Mějme gramatiku $G = (N, T, P, S)$.
\begin{enumerate}
\item \label{prav_1}Pro každé pravidlo $p \in P$ proveď test, zda $p$ na levé straně obsahuje právě jeden symbol z~$N$ .
\item Pokud všechna pravidla splňují podmínku z~kroku~\ref{prav_1}, tak je gramatika $G$ bezkontextová.
\end{enumerate}
\end{algoritmus}

\setcounter{definice}{2}
\begin{definice} \emph{Jazyk} definovaný gramatikou $G$ definujeme jako $L(G)=\{w \in T^*|S \Rightarrow^* w\}$.
\end{definice}

\subsection{Podsekce obsahující větu}

\begin{definice}
Nechť $L$ je libovolný jazyk. $L$ je \emph{bezkontextový jazyk}, když a jen když $L = L(G)$, kde $G$ je libovolná bezkontextová gramatika.
\end{definice}

\begin{definice}
Množinu $\mathcal{L}_{CF} = \{L|L$ je bezkonetextový jazyk$\}$ nazýváme \emph{třídou bezkontextových jazyků}.
\end{definice}

\begin{veta}
\label{v1}
Nechť $L_{abc} = \{a^nb^nc^n|n \ge 0\}$. Platí, že $L_{abc} \notin \mathcal{L}_{CF}$.
\end{veta}

\begin{proof}
Důkaz se provede pomocí Pumping lemma pro bezkontextové jazyky, kdy ukážeme, že není možné, aby platilo, což bude implikovat pravdivost věty \ref{v1}.
\end{proof}

\section{Rovnice a odkazy}

Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|. 

\begin{displaymath}
\sqrt[x^2]{y_0^3} \quad \mathbb{N}=\{0,1,2,...\} \quad x^{y^y} \neq x^{yy} \quad z_{i_j} \not\equiv z_{ij}
\end{displaymath}

V~rovnici (\ref{e1}) jsou využity tři typy závorek s~různou explicitně definovanou velikostí.

\setcounter{algoritmus}{1}

\begin{eqnarray}
\label{e1}
\bigg\{\Big[\big(a+b\big)*c\Big]^d+1\bigg\} &= &x \\
\medskip
\lim_{x \to \infty} \frac{\sin^2x+\cos^2x}{4} &= &y \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{n \to \infty} f(n)$ v~normálním odstavci textu. Podobně je to i s~dalšími symboly jako $\sum_1^n$ či $\bigcup_{A\in \mathcal{B}}$.V~případě vzorce $\lim\limits_{x \to 0} \frac{\sin x}{x}=1$ jsme si vynutili méně úspornou \linebreak sazbu příkazem \verb|\limits|.

\setcounter{equation}{1}

\begin{eqnarray}
\int\limits_a^b \! f(x) \, \mathrm{d}x &= &-\int_b^a \! f(x) \, \mathrm{d}x. \\
\Big( \sqrt[5]{x^4} \Big)' = \Big( x^{\frac{4}{5}} \Big)' &= &\frac{4}{5} x^{-\frac{1}{5}} = \frac{4}{5\sqrt[5]{x}} \\
\overline{\overline{A \vee B}} &= &\overline{\overline{A}\wedge \overline{B}}
\end{eqnarray}


\section{Matice}

Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array} a závorky (\verb|\left|, \verb|\right|).

$$
\left( \begin{array}{cc}
a+b & b-a \\
\widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
\vec{a} & \overleftrightarrow{AC} \\
0 & \beta
\end{array} \right)
$$

$$ \mathbf{A}=
\left\|
\begin{array}{cccc}
  a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
  a_{21} & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots \\
  a_{m1} & a_{m2} & \cdots & a_{mn} 
\end{array}
\right\|
$$

$$
\left | \begin{array}{rl}
  t& u\\
  v& w\\
\end{array} \right |
= tw - uv
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
\binom{n}{k} = \left\{ 
\begin{array}{ll}
\frac{n!}{k!(n-k)!} & \ \mbox{pro $0 \leq k~\leq n$} \\
0 & \ \mbox{pro $k\  < 0$ nebo $k\  > n$} \\
\end{array} \right.
$$

\section{Závěrem}

V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou konstrukci nebo symbol a nebude se Vám dařit jej nalézt v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku maker \AmS-\LaTeX.

\end{twocolumn}


\end{document}